---
created: 2025-02-07T13:21
updated: 2025-02-07T14:16
---

### Свойства неопределенного интеграла

1. $\int d F(x) = F(x) + C$

2. $(\int f(x) dx)' = f(x)$

3. Если $f(x)$ и $g(x)$ интегрируемы на $(a, b)$, то $\alpha f(x) + \beta g(x)$ интегрируема на $(a, b)$ и:
$$
\begin{array}\
\int \alpha f + \beta g dx = \alpha \int f(x) dx + \beta \int g(x) dx
\end{array}
$$

---
## Интегрированние функций

*Теорема:* Если

1. $F(x)$ - первообразная к $f(x)$ на $(a, b)$, 
2. $\varphi(t)$ - дифферинциируемая на $(c,d)$
3. $(c, d) \subseteq (a, b)$

Тогда: $f(\varphi(t)) \cdot \varphi'(t) dt = F(\varphi(t)) + C$

*Доказательство:* 
$$
\begin{array}\
(F(\varphi(t)))' = F'(\varphi(t)) \cdot \varphi'(t) = f(\varphi(t)) \cdot \varphi'(t)\;\blacksquare 
\end{array}
$$

### Формула подстановки

$$
\begin{array}\
\int f(\varphi(t)) \cdot \varphi'(t)dt = \int f(x) dx
\end{array}
$$
### Формула замены переменной

$$
\begin{array}\
\int f(x) dx = \int f(\varphi(t)) \cdot\;\varphi'(t) dt
\end{array}
$$

*Пример:* 
$$
\begin{array}\
\int \sqrt{ 1- x^{2}} dx\; \\
= \frac{1}{2} \int \sqrt{ 1 - \sin ^{2}\left( \frac{t}{2} \right) } \cdot \frac{1}{2} \cos\left( \frac{t}{2} \right) \\
 = \frac{1}{2} \int \frac{\cos t + 1}{2} dt \\
= \frac{1}{4} \int \cos t + 1\;dt \\
= \frac{1}{4} (\sin t + t + c)  \\
= \frac{1}{4} \sin (2\arcsin(x)) + 2 \arcsin(x) + C
\end{array}
$$
### Интегрированние по частям

*Теорема:* Если $f(x)$ и $g(x)$ дифференциируема на $(a, b)$ и интегрируем дифференциал $f(x) dg(x)$ и $g(x)d f(x)$, то

$$
\begin{array}\
\int g(x) df(x) = f(x) g(x) - \int f(x)dg(x)
\end{array}
$$
*Доказательство:* 

$$
\begin{array}\
d(f(x) \cdot g(x)) = (f(x) \cdot g(x))' dx  \\
= f'(x)g(x) dx + f(x)g'(x) dx \\
= g(x) df(x) + f(x) dg(x) \\  \\
g(x) df(x) = d(f(x)g(x)) - f(x) d g(x) \\
\int g(x) df(x) = f(x)g(x) - \int f(x) d g(x)\;\blacksquare
\end{array}
$$
*Пример:* 
$$
\begin{array}\
\int x \cdot \ln(x) dx = \\
\int \ln(x) d \frac{x^{2}}{2} = \\
\ln(x) \cdot \frac{x^{2}}{2} - \int \frac{x^{2}}{2} d \ln(x) = \\
\ln(x) \cdot \frac{x^{2}}{2} - \int \frac{x^{2}}{2} \frac{1}{x} dx = \\
\frac{x^{2}}{2} \cdot\;\ln(x) - \frac{x^{2}}{4} + C
\end{array}
$$
