---
created: 2024-10-09T11:16
updated: 2024-11-09T17:19
---
 ## Формула Крамера

Пусть дана СЛАУ с квадратной матрицей: $A_{m \times n} \cdot x_{n \times 1} = b_{n \times 1}$
$$
\begin{array}\
\begin{cases}
a_{11}x_{1} + \dots + a_{1n}x_{n} = b_{1} \\
\dots \\
a_{n_{1}} + \dots + a_{nn}x_{n} = b_{n}
\end{cases} \\ \\
x_{1}A_{1} + x_{2}A_{2} + \dots + x_{n}A_{n} = b,\; A = (A_{1}, A_{2}, \dots, A_{n})
\end{array}
$$
(Линейная комбинация столбцов матрицы c переменными в качестве коэфициентов)

*Теорема:* Пусть $Ax = b$ - СЛАУ с квадратной матрицей $A \in M_{n}(\mathbb{R})$, которая имеет решения. (т. е. совместная СЛАУ), Тогда имеет место следующее равенство:
$$
\begin{array}\
x_{i} \cdot \det A = \Delta_{i} \\
\Delta_{i} = \det (A_{1}, \dots , A_{i-1}, b, A_{i+1}, \dots ,A_{n})
\end{array}
$$
$\Delta_{i}$ - определитель матрицы, полученный заменой столбца $A_{i}$, на столбец $b$ правых частей

*Замечание:* если $\det A \neq 0$, то:
$$
\begin{array}\
x_{i} = \frac{\Delta_{i}}{\det A}
\end{array}
$$
(Формула Крамера)
$$
\begin{array}\
\square\;\Delta_{i} = \det (A_{1}, \dots A_{i-1}, b, A_{i+1}, \dots, A_{n})  \\
= \det \left( A_{1}, \dots, A_{i-1}, \sum\limits_{k=1}^{n}x_{k}A_{k}, A_{i+1}, \dots, A_{n} \right)
\end{array}
$$
(Так как $b$ - линейная комбинация столбцов $A$)
$$
\begin{array}\
= \sum\limits_{k=1}^{n} x_{k} \cdot \det (A_{1}, \dots, A_{k-1}, A_{k}, A_{i+1}, \dots A_{n}) \\
= x_{i} \cdot \det (A_{1}, \dots, A_{i-1}, A_{i}, A_{i+1}, \dots, A_{n})  \\
= x_{i} \det A\;\blacksquare
\end{array}
$$

(Так как все остальные слагаемые занулились по свойству определителя)

*Пример:* 
$$
\begin{array}\
\begin{cases}
3x + 2y = 7 \\
x + 4y = 9
\end{cases} \\
 \\
Ax = b \\
A= \begin{pmatrix}
3 & 2 \\
1 & 4
\end{pmatrix} \\
b = \begin{pmatrix}
7 \\
9
\end{pmatrix} \\
 \\
x\;=\frac{\Delta_{1}}{\det A} = \frac{\begin{vmatrix}
7 & 2 \\
9 & 4
\end{vmatrix}}{\begin{vmatrix}
3 & 2 \\
1 & 4
\end{vmatrix}} = \frac{10}{10} = 1 \\
 \\
y = \frac{\Delta_{2}}{\det A} = \frac{\begin{vmatrix}
3 & 7  \\
1 & 9
\end{vmatrix}}{10} = \frac{20}{10} = 2
\end{array}
$$

---

## Обратная матрица

*Определение:* Пусть $A$ - квадратная матрица и $B$ - матрица того же размера. Тогда $B$ называется обратной матрицей $A$, если выполняются: $AB = BA = E$, обозначается: $B = A^{-1}$.

*Утверждение:* Если обратная матрица существует, то она единственная.

$\square$  П.п.: $B_{1}$ и $B_{2}$ - обратные к $A$, тогда по определению:
$$
\begin{array}\
B_{1}A = AB_{1} = E \\
B_{2}A = AB_{2} = E \\
 \\
B_{1} = B_{1}E\ = B_{1}(AB_{2}) \\
 = (B_{1}A)B_{2} = EB_{2}  \\
= B_{2}\; \blacksquare
\end{array}
$$
*Теорема:* Обратная матрица существует, если определитель исходной матрицы не равен нулю. $\det A \neq 0$ (Если матрицы невырождена, то она обратима)

$\square$ (Необходимость):  дано: $\exists A^{-1}$, доказать: $\det A \neq 0$
$$
\begin{array}\
A \cdot A^{-1} = E \\
\det (A\cdot A^{-1}) = \det E = 1 \\
\det A \cdot \det A^{-1} = 1 \\
 \\
\Rightarrow \det A \neq 0\;\;\blacksquare
\end{array}
$$
$\square$ (Достаточность): дано : $\det A \neq 0$, доказать: $\exists A^{-1}$

Предъявим формулу для обратной матрицы:

Рассмотрим матрицу $B = \frac{1}{\det A} \cdot A'$, где
$$
\begin{array}\
A' = \begin{pmatrix}
A_{11} & \dots & A_{1n} \\
\dots & \dots & \dots \\
A_{n1} & \dots & A_{nn}
\end{pmatrix}^{T}
\end{array}
$$
($A_{ij} = (-1)^{i+j} M_{ij}$ - алгебраические дополнения)

Покажем, что $AB = E$:

$$
\begin{array}\
[AB]_{ij} = \sum\limits_{k=1}^{n} [A]_{ik}[B]kj \\
=\sum\limits_{k=1}^{n} a_{ik} \cdot \frac{1}{\det A}\; \cdot [A']_{kj}  \\
= \frac{1}{\det A} \sum\limits_{k=1}^{n} a_{ik} [A']_{kj} \\
= \frac{1}{\det A}\;\cdot \left[
\begin{array}\
\det A,\;i=j \text{ (разложение по i-той сроке)}\\
0,\;i\neq j \text{ (фальшивое разложение)}
\end{array}
\right. \\
= \left[
\begin{array}\
1, i=j \\
0, i\neq j
\end{array}
\right. = \delta_{i}^{j} = [E]_{ij}\;\blacksquare
\end{array}
$$
*Следствие:* $\det A^{-1} = \frac{1}{\det A}$

### Свойства обратной матрицы

1. $(AB)^{-1} = B^{-1}A^{-1}$
$$
\begin{array}\
\square\;\;(AB)(B^{-1}A^{-1})  \\
= A(BB^{-1})A^{-1}  \\
= AEA^{-1} = AA^{-1} = E \\
 \\
\Rightarrow (AB)^{-1} = B^{-1}A^{-1} \text{ (по опр.)}\;\blacksquare
\end{array}
$$


2. $(A^{T})^{-1} = (A^{-1})^{T}$
$$
\begin{array}\
(A^{-1})^{T} A^{T} = (AA^{-1})^{T}  \\
= E^{T} = E \\
 \\
\Rightarrow (A^{T})^{-1} = (A^{-1})^{T} \text{ (по опр.)}\;\blacksquare
\end{array}
$$
### Вычисление обратной матрицы

Первый способ: с помощью союзной матрицы по формуле:
$$
\begin{array}\
A^{-1} = \frac{1}{\det A}A'
\end{array}
$$
*Пример:* 
$$
\begin{array}\
A = \begin{pmatrix}
a & b \\
c & d
\end{pmatrix} \\
 \\
A^{-1} = \frac{1}{ad - bc} \cdot \begin{pmatrix}
d & -c \\
-b & a
\end{pmatrix}^{T} \\
=\frac{1}{ad -bc} \cdot \begin{pmatrix}
d & -b \\
-c & a
\end{pmatrix}
\end{array}
$$

*Пример:* 
$$
\begin{array}\
A = \begin{pmatrix}
1 & 2 \\
3 & 4
\end{pmatrix} \\
 \\
A^{-1} =  \frac{1}{-2} \cdot \begin{pmatrix}
4 & -2 \\
-3 & 1
\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
-2  & 1 \\
\frac{3}{2} & -\frac{1}{2}
\end{pmatrix}
\end{array}
$$
Второй способ: Составим матрицу $A | E_{n \times 2n}$, где $Е$ - того же порядка элементарными преобразованиями $A|E$ приведем $A$ к каноническому виду.

*Замечание:* Для невырожденной матрицы канонический вид = $E$.

$A|E \to E|B$, тогда матрица $B$ и будет обратной. то есть $B = A^{-1}$

$$
\begin{array}\
\square\;\; A|E \to S_{i}A|S_{i}E \to \dots \\
\to S_{k}\dots S_{1}A | S_{k}\dots S_{1} E = E|A^{-1}\;\; \blacksquare
\end{array}
$$
### Матричные уравнения

Первый тип: $AX = B$
1. $X = A^{-1} B$
2. $A|B \to E|A^{-1}B = E|X$

Второй тип: $XA = B$
1. $X = BA^{-1}$
2. Сведем к первому типу транспонированием: $A^{T}X^{T} = B^{T} \Rightarrow A^{T}|B^{T} \to E|X^{T}$

---

## Ранг матрицы

*Определение:* Минор $k$-того порядка матрицы $A$ - это определитель матрицы, составленной из элементов матрицы $A$, стоящих на пересечениях каких-то фиксированных $k$ строк и $k$ столбцов.

$$
\begin{array}\
M\;\begin{matrix}
j_{1} & \dots & j_{k} \\
i_{1} & \dots & jk
\end{matrix}
\end{array}
$$
*Пример:* 
$$
\begin{array}\
A = \begin{pmatrix}
1 & 0 & 0 \\
0 & 1 & -1
\end{pmatrix} \\
M^{12}_{12} = \begin{vmatrix}
1 & 0 \\
0 & 1
\end{vmatrix} = 1
\end{array}
$$

