---
created: 2024-10-16T11:14
updated: 2024-10-16T12:27
---

## Ранг матрицы

*Определение:* Ранг матрицы - наибольший поря*Доказательство:* (размер) минора матрицы $A$, отличного от нуля. Обозначение: $Rg A, (rg, rk, rang, rank)$

*Замечание:* Если $Rg\;A =r$, то 
1. $\exists M^{j_{1,\dots j_{r}}}_{i_{1, \dots, i_{r}}} \neq 0$
2. Все миноры порядка $>r$ либо равны $0$, либо не существуют

*Пример:* 
$$
\begin{array}\
A = \begin{pmatrix}
1 & 0 & 0 \\
0 & 1 & -1
\end{pmatrix} \\
Rg\;A = 2\;(M^{12}_{12})
\end{array}
$$
*Замечание:* $Rg\;A \leq min(m, n)$, где $m \times n$ - размеры матрицы $A$.

*Пример:* 
$$
\begin{array}\
A = \begin{pmatrix}
1 & 1 & 0 \\
1 & 1 & 0
\end{pmatrix} \\
M^{1}_{1} = 1 \neq 0 \Rightarrow Rg\;A = 1
\end{array}
$$
*Определение:* Любой отличный от нуля минор матрицы, порядок которого равен рангу, называется базизным минором. (Б. М.)

### Свойства ранга

1. $Rg\;A^{T} = Rg\;A$
$\square$ Пусть в каждом $M^{j_{1},\dots,j_{r}}_{i, \dots, i_{r}}$ - БМ в матрице $A$ $(Rg\;A = r)$ 

Покажем, что $Rg\;A^{T} \geq Rg\; A$
Следовательно, в $A^{T}$ если $M^{i_{1},\dots,i_{r}}_{j_{1},\dots,j_{r}} \neq 0$ , полученный из БМ транспонированнием
Следовательно, $Rg\;A^{T} \geq Rg\;A$

Рассмотрим $Rg(A^{T})^{T} \geq Rg\;A^{T}$, но $Rg\;A = Rg(A^{T})^{T} \geq Rg\;A^{T}$ 
$\Rightarrow Rg\;A^{T} = Rg\;A\;\blacksquare$

2. Элементраные преобразования не меняют ранг матрицы.
$\square$ Элементарные преобразования эквивалентны умножению на квадратную невырожденную матрицы. При умножении на невырожденную матрицу ранг не меняется. $\blacksquare$

*Пример:* 
$$
\begin{array}\
A =\begin{pmatrix}
2 & 0 & 1 & 0 & 1 \\
0 & 0 &  1 & 0 & 1 \\
0 & 0 & 0 & 0 & 0
\end{pmatrix}
\end{array}
$$
$Rg\;A = 2$, так как $M^{13}_{12} -$ БМ 

*Замечание:* В ступенчатом виде ранг матрицы равен числу ненулевых строк. Это первый способ нахождения ранга.

---
## Линейная зависимость строк (столбцов)

*Определение:* Линейная комбинация строк (столбцов)  $a_{1},\dots, a_{s}$ одинаковой длины (высоты) - сумма вида:
$$
\begin{array}\
\sum\limits_{k=1}^{s} \lambda_{k}a_{k} = \lambda_{1}a_{1}+\dots+\lambda_{s}a_{s}
\end{array}
$$
, где $\lambda_{1},\dots,\lambda_{s}$ - некоторые числа.

*Определение:* Строки (столбцы) $a_{1}, \dots, a_{s}$ называются линейно зависимыми (л.з.), если $\exists$ числа $\lambda_{1}, \dots, \lambda_{s}$ **не все** равные нулю, такие что $\lambda_{1}a_{1},\dots,\lambda_{s}a_{s} = \mathbb{O}$, то есть существует нетривиальная л.к. равная нулю.

*Определение:* Если $\lambda{_1} a_{1}, \dots, \lambda_{s}a_{s} = \mathbb{O}$ возможно только при $\lambda_{1}=\dots=\lambda_{s}=0$, то $a_{1},\dots,a_{s}$ называют линейно независимыми. То их тривиальная л.к. равна нулю.

*Пример:* 
$$
\begin{array}\
a_{1} = \begin{pmatrix}
1 \\
0 \\
1
\end{pmatrix}\;a_{2} = \begin{pmatrix}
0 \\
1 \\
1
\end{pmatrix}\;a_{3}=\begin{pmatrix}
1 \\
1 \\
2
\end{pmatrix} \\
a_{1}+a_{2}-a_{3}=0\;(\lambda_{1} = 1; \lambda_{2}=1; \lambda_{3} = -1)
\end{array}
$$
$\Rightarrow a_{1}, a_{2}, a_{3}$ - л.з.
$$
\begin{array}\
a_{1} = \begin{pmatrix}
1 \\
0 \\
0
\end{pmatrix}\;a_{2} = \begin{pmatrix}
0 \\
1 \\
0
\end{pmatrix}\;a_{3}=\begin{pmatrix}
0 \\
0 \\
1
\end{pmatrix} \\ 
0 \cdot \begin{pmatrix}
1 \\
0 \\
0
\end{pmatrix} + 0 \cdot \begin{pmatrix}
0  \\
1 \\
0
\end{pmatrix} + 0\cdot \begin{pmatrix}
0 \\
0 \\
1
\end{pmatrix} = 0\\
(\lambda_{1} = \lambda_{2} = \lambda_{3} = 0)
\end{array}
$$
$\Rightarrow a_{1},a_{2},a_{3}$ -л.н.з.

*Теорема* (критерий линейной зависимости): столбцы (строки) $a_{1},a_{2},\dots,a_{s}$ линейно зависимы тогда и только тогда, когда хотя бы одна из них является линейной комбинацией остальных, то есть линейно выражается (л.в.) через остальные

$\square$ $(\Rightarrow)$ Дано: $a_{1},\dots,a_{s}$ - л.з.
Следовательно $\exists \lambda_{1},\dots,\lambda_{s}$ не все равны нулю.
Б.о.о. пусть $\lambda_{1}\neq 0$ 

$$
\begin{array}\
a_{1} = -\frac{\lambda_{2}}{\lambda_{1}}a_{2} - \dots- \frac{\lambda_{s}}{\lambda_{1}}a_{s}\;\blacksquare
\end{array}
$$
$\square (\Leftarrow)$ Дано: хотя бы одна строка л.в. через остальные
Б.о.о. пусть $a_{1} = \mu_{2}a_{2} +\dots+\mu_{s}a_{s}$
$$
\begin{array}\
1 \cdot a_{1} - \mu_{2}a_{2} -\dots -\mu_{s}a_{s} = 0\;\blacksquare
\end{array}
$$
*Пример:* 
$$
\begin{array}\
a_{1} = (1, 0) \\
a_{2} = (0, 0)
\end{array}
$$
$a_{1},a_{2}$ - л.з., так как:
$$
\begin{array}\
0 \cdot a_{1} + 1 \cdot a_{2} = 0
\end{array}
$$

*Замечание:* Нулевой вектор всегда образует линейно зависимую систему.

---
## Теорема о базисном миноре

*Определение:* Строки (столбцы), вошедшие в некоторый базисный минор называются базисными.

*Теорема:* 
1. Базисные строки (столбцы) линейно независимы.

$\square$ П.п: базисные строки л.з. Следовательно хотя бы одна из них л.в. через остальные.
Следовательно, по своству определителя, $\det$ этого минора $= 0$, то есть минор не является базисным $\perp \blacksquare$

2. Не базисные строки (столбцы), линейно выражаются через базисные

$\square$ Б.о.о. будем считать, что БМ $M$ расположен в левом верхнем углу матрицы. (При необходимости переставим строки и столбцы, при этом минор $M$ максимум поменяет знак, но останется базисным).
![[Pasted image 20241016122725.png]]

Пронумеруем строки $A$: $A_{1},\dots,A_{r},A_{r+1},\dots,A_{m}$ 
Здесь $Rg\;A = r$
Возьмем стооку $A_{k}$, $k>r$ и покажем, что $\exists \lambda_{1}, \dots,\lambda_{r} : A_{k} = \lambda_{1}A_{1} + \dots +\lambda_{r}A_{r}$

Составим определитель (минор в матрице $A$), полученный добавлением к $M$ $k$-той строки и $j$-того столбца, выбранного произвольно:

![[Pasted image 20241016122715.png]]

Покажем, что $\Delta = 0$:

Если $j\leq r$, то в $\Delta$ два одинаковых столбца, то есть $\Delta = 0$

Если $j > r$, то $\Delta$ - минор порядка $r+1$ в матрице $A$, следовательно $\Delta = 0$, так как $Rg\;A = r$

Разложим $\Delta$ по последнему столбцу:
$$
\begin{array}\
\Delta = a_{1j}B_{1} + \dots + a_{rj}B_{r} + a_{kj}B_{k} = 0
\end{array}
$$
, где $B_{1}, \dots, B_{r},B_{k}$ - алгебраические дополнения, причем $B_{k} \neq 0$, так как $B_{k} = M$
$$
\begin{array}\
\Rightarrow a_{kj} = - \frac{B_{1}}{B_{k}}a_{1j} - \dots - \frac{B_{r}}{B_{k}}a_{rj}
\end{array}
$$
То есть, 
$$
\begin{array}\
a_{kj} = \lambda_{1}a_{1j} + \dots + \lambda_{r}a_{rj}
\end{array}
$$
Следовательно, можно выразить любую строку $a_{k}$ через л.к. $a_{1},a_{2},\dots,a_{r}\;\blacksquare$ 

