---
created: 2024-10-11T15:24
updated: 2024-10-11T16:02
---
## Деление с остатком

*Теорема 2:*
$$
\begin{array}\
\forall a, b \in \mathbb{Z} : (b \neq 0) \to \exists ! \langle q, r \rangle \in \mathbb{Z} \times \mathbb{N} : \\
(a = bq + r) \wedge (0 \leq r < b)
\end{array}
$$


*Теорема 3:* 

Дано:
$$
\begin{array}\
bq_{1}+ r_{1} = a = bq_{2} + r_{2} \\
0 \leq r_{1}, r_{2} < |b|
\end{array}
$$
Хотим:
$$
\begin{array}\
\begin{cases}
q_{1} = q_{2} \\
r_{1} = r_{2}
\end{cases}
\end{array}
$$
$$
\begin{array}\
\square\;bq_{1} + r_{1} - (bq_{2} + r_{2}) = a-a = 0 \\
b(q_{1}-q_{2}) = r_{2}-r_{1} \\
|b||q_{1}-q_{2}| = |b(q_{1}-q_{2})| = |r_{2} - r_{1}| \\
 \\
\text{П.п.:  } q_{1} \neq q_{2} \\
\Rightarrow (q_{2} - q_{2} \neq 0) \wedge (|q_{1}-q_{2}| \geq 1)   \\
|r_{2}-r_{1}| = |b| |q_{2}-q_{1}| \geq b \\ 
\\
\text{б.о.о.: }r_{2} \geq r_{1} \\
\Rightarrow r_{2} - r_{1} \geq b \\
b > r_{2} \geq r_{1} + |b| \geq |b|\; \perp\;\blacksquare
\end{array}
$$
### Неполное частное

$a = bq + r$:  $bq$ - ближайшее кратное слева. $r$ - расстояние до $a$
$$
\begin{array}\
-11 = 5 \cdot (-3) + 4 \\
-11 = (-5) \cdot 3 + 4 
\end{array}
$$
*Определение:* $a \% b$ - остаток от деления $a$ на $b$.

*Утверждение:* 
$$
\begin{array}\
b|a \Leftrightarrow a \% b = 0
\end{array}
$$
*Доказательство:* 
$$
\begin{array}\
b|a \Leftrightarrow \exists q : a = bq + 0 \\
0 \leq 0 \leq |b|
\end{array}
$$
Так как в теореме 2 остаток

## Сравнение по модулю

*Определение:* $a$ сравнимо с $b$ по модулю $m > 1$
$$
\begin{array}\
a \equiv b\; (mod\;m) \\
a \equiv b\;(m)  \\
a \equiv_{m} b
\end{array}
$$
*Лемма:*
$$
\begin{array}\
\forall m > 1; \forall a, b: \\
a \equiv b\;(m) \Leftrightarrow a\%m = b\%m 
\end{array}
$$
*Доказательство (=>):* 
$$
\begin{array}\
\begin{cases}
a = mq_{1} + r_{1} \\
b = mq_{2} + r_{2} \\
0 \leq r_{1}, r_{2} < m
\end{cases} \\
 \\
\Rightarrow a-b = m(q_{1} - q_{2}) + (r_{1} - r_{2}) \\
\Rightarrow m | r_{1} - r_{2} \\
 \\
\text{б.о.о.: } r_{1} \leq r_{2} \\
\exists k : r_{1} - r_{2} = mk \\
0 \leq r_{2} - r_{1} = -mk \\
r_{2} = r_{1} - mk \\
m > r_{2} = r_{1} - mk \geq 0 - mk \geq m \\
\Rightarrow k = 0 \\
\Rightarrow r_{1} = r_{2}\;\blacksquare
\end{array}
$$
*Доказательство (<=):* 
$$
\begin{array}\
a = mq_{1} + (a\%m) \\
b = mq_{2} + (b\%m) \\
a - b = m(q_{1} -q_{2}) + (a\%m - b \%m) \\
\Rightarrow m | a - b
\end{array}
$$