---
created: 2024-09-20T14:40
updated: 2024-09-21T15:42
---
*К предыдущей лекции (vacuous truth):*
$$
\begin{array}\
\forall x : (\begin{cases}
x = 0 \\
A(x)
\end{cases}) \Rightarrow (x=0) \\
\forall x : (\begin{cases}
x = 0 \\
x = 1
\end{cases}) \Rightarrow (x=0) \\
\forall x : \overline{\begin{cases}
x= 0 \\
x = 1
\end{cases}} \equiv \overline{\exists x : \begin{cases}
x = 0 \\
x = 1
\end{cases}}
\end{array}
$$
---
## Списки

$[3,5,1]$ - список $\mathbb{N} \in S(\mathbb{N})$
$[[], [5], [2,3]]$ - список списков $\mathbb{N} \in S(S(\mathbb{N}))$

Список над алфавитом $A: S(A)$

### Правила образования списков над алфавитом

1. $[\;] \in S(A)$
2. $(s \in S(A) \wedge\;(a \in A)) \to a :s \in S(A)$, где : - добавление элемента к списку

$$
\begin{array}\
[a_{1}, a_{2}, \dots, a_{n}] = a_{1} :(a_{2} : (\dots (a_{n} : [\;]))) \\
=a_{1} : a_{2} : \dots : a_{n} : [\;]
\end{array}
$$

$a_{1} : a_{2} : \dots : a_{n} : [\;]$ - список, потому что:
$a_{2} : \dots a_{n} : [\;]$ - список, потому что: 
...
$a_{n} : [\;]$ - список, потому что:
$[\;]$ - список (по правилу 1)

### Функция на списках

Функция "длинна" $\ln : S(\mathbb{N}) \to \mathbb{N}$

"рецепт" вычисления - рекурсивное определение:
$$
\begin{array}\
(\ln_{1}) & \ln([\;])=0;\;  \\
(\ln_{2}) &  \forall s \forall a\; \ln(a : s) = 1 + \ln s \\ \\
\end{array}
$$
$$
\begin{array}\
\ln(1:2:3:[\;]) \\
 = 1 + \ln(2:3:[\;]) \\
 = 1 + 1 + \ln(3:[\;]) \\
 = 1 + 1 + 1 + \ln([\;]) \\
 = 1 + 1 + 1 + 1 + 0 = 4
\end{array}
$$

Функция "конкатенация" app : $S(\mathbb{N}), S(\mathbb{N}) \to S(\mathbb{N})$
$$
\begin{array}\
(app_{1}) & app([\;], t) = t \\
(app_2)  & \forall s \forall t \forall a : app(a : s, t) = a : app(s, t)
\end{array}
$$
$$
\begin{array}\
app([2,3], [3,5]) \\
= 2 : app(3 : [\;], [3, 5]) \\
= 2 : 3 : app([],[3, 5]) \\
= 2 : 3 : [3, 5]  \\
= [2, 3, 3, 5]
\end{array}
$$
### Доказательство свойств списков

Если списки равны, то и их хвосты равны:
$$
\begin{array}\
(A_{1}) & a : s = [\;] \\
(A_{2}) &  \forall a, b\;\forall s, t :  (a : s = b : t )\equiv (a=b) \wedge (s=t)
\end{array}
$$
---
## Индукция на списках

Хотим доказать: $\forall s : P(s)$

Для этого достаточно:
1. База: $P([\;])$ 
2. Шаг: $\forall s \forall a : (P(s) \to P(a : s))$

*Пример:* 

Дано: $P([\;])$ и $\forall s \forall a : (P(s) \to P(a : s))$

Докажем: $P([4,2,5])$:

$$
\begin{array}\
\square\;\;P([\;]) \to P(5:[\;]) \\
P(5:[\;]) \to P(2 : 5 : [\;]) \\
P(2 : 5 : [\;]) \to P(4 : 2 : 5 : [\;]) \\
\Rightarrow P([4,2,5])\;\;\blacksquare
\end{array}
$$
### Принцип индукции:
$$
\begin{array}\
(P([\;]) \wedge (\forall s \forall a : P(s) \to P(a : s))) \to \forall (s : P(s))
\end{array}
$$

*Пример:*
$$
\begin{array}\ \\
(app_{1}) & app([\;], t) = t \\
(app_2)  & \forall s \forall t \forall a : app(a : s, t) = a : app(s, t)
\end{array}
$$
Хотим доказать: $\forall s (app(s, [\;]) =s)$

База: $P([\;]) \equiv (app ([\;],[\;]) = [\;])$ - верно (app1)

Шаг: $P(s) \to P(a : s)$
$$
\begin{array}\
(app(s, [\;]) = s) \to (app(a : s, [\;])=a:s) \\
 \\
app(s, [\;]) = s  \\
a : app(s, [\;]) = a : s \\
app(a :s, [\;]) = a: s\; (app_{2})
\end{array}
$$

$\Rightarrow$ Индукция доказана:
$(P([\;]) \wedge (\forall s \forall a : P(s) \to P(a : s))) \to (\forall s : P(s))\;\;\blacksquare$
